[ BNO 移民] 一個毒L 去到英國可以做乜?

愛汀堡營養師人妻分享咗2年前自己初到貴境嘅搵工經驗，大家如果有任何關於喺英國生活定係營養方便嘅問題都歡迎隨時上FB 提問

英國🇬🇧揾工記（上）

這兩天看到最熱門的問題是：「在英國揾工難唔難？」

這是個挺玄的問題。因為難不難也取決於你可接受的範圍。

讓我講講自己的故事：此篇純經歷之談, 不含什麼技術性資料。

🧰醫護在英國

在香港從事了營養師一職數年, 自然也希望來到英國後能繼續本行。但要想在公營服務任職，也不是到埗後馬上就能辦到的事; 要等工作機會自然是原因之一, 同時英國與香港一樣, 必須擁有本地認證的專業資格, 才有被揀選面試的機會（就算你申請緊有關資格, 一日未正式得到, 基本上HR初步screening時已被人篩走了)。而本地healthcare profession/ 註冊治癒師或營養師資格的申請, 近乎不可能在抵達英國前開始辦理(不過也不是完全不可能，以後再細談)。素聞英國人辦事效率的悠閒，於是在遞交了申請的第二天, 我便決定先隨意找份工作作為體驗。

🧰剛到埗找工作Day 1

其實我也不知道自己為什麼會腦抽風, 完全不想上網遞resume/CV找工作。

打印了一堆resume/CV, 我便豪氣又人生路不熟地走上愛丁堡新城的主要大街—princes street, 隨意進入別人的店, 毛遂自薦😳(回想起來仍覺得此番體驗永世難忘), 也不理別人門口有無張貼招人告示。

除了KFC, 麥當勞🍔等快餐店外(可能是因本行的排斥機制), 我是什麼店都不挑的, 禮品🎁店、咖啡廳、書店、旅客中心、巴士卡贈值中心......早上去自薦, 下午就收到各種電話📞和電郵📧, 有的叫我去試工, 有的連試工都不用就直接問什麼時候可以上班。結果, 我又不知道抽什麼風😂 , 去了好多不同的試工。

💼試工最大感想

收銀的工作最難🙈🙈🙈因為遊客好多、條龍好長。當時我才來了兩天, 在壓力和情急下, 一時分辨不出那些5p, 10p, 20p哪個是哪個, 要好似老花咁慢慢睇清楚lol結果找贖做得雞手鴨腳。

🧰剛到埗找工作Day 2

自薦了一天後發現效果比想像中滿意(不過注意我找工作的城市和時間是旅客滿滿的旺城旺季), 便又想測試一下網上遞交resume/ CV那類工作的回響如何。

這回我一天內大約投報了約10份工作。有半白領性質的工作（愛丁堡藝術節的數據統計臨工、營養supplement公司的一些office admin工之類), 其中三份工作有讓去面試的。不過所謂面試也是比較輕鬆的傾下偈，沒有很harsh的問題。感覺他們主要目的就是想看看你這個人的整體性格和形象，了解一下你是個怎樣的人。

🧰在英國最初3.5個月的打工

最後, 在專業註冊資格通過前, 我決定了做兩份part time一是遊客禮品業的銷售+翻譯，二是兼職步行導遊(主要職責是介紹景點,+如若是中文團, 還會協助不會英文的中國遊客與店家溝通和翻譯)

選擇此工作的原因是：

1. 因當薪水與普通基層白領工相約時, 做part time上班時間彈性；初來乍到要辦的事情和申請的東西很多, 但英國辦公時間不親民, 一般開星期一到五朝九晚五或更短時間。如若做full time白領，便得經常請假去辦這辦那。

2. 蘇格蘭🏴󠁧󠁢󠁳󠁣󠁴󠁿口音好難🤯聽明白。考慮到之後若成功在這執業要見病人必須熟習口音，便想找一些接觸人比和運用語言機會比較多的工作。

❗️總結（上）

英國找工作容易嗎？

當然在此時此刻疫症大爆發之下, 若我答你這刻也很容易找也純屬白色謊言。不過在正常情況下, 要找到一份能基本維持開支的工作, 若你不介意工種，其實不難。

我個人覺得剛到埗時可以一邊做一些合適的part time, 一邊等待資格審查、尋找本行的機會。

英國跟香港文化不同（或起碼在我所知的醫療系內不同）。在NHS的同事許多人都是找到正職前當了很多不同種類的兼職的，有餐廳🍴侍應生, 有超市收銀員。助理護士如此，醫生也是如此。他們不會因為你CV上出現了一個藍領類工作就剔除考慮你或對你有異見。甚至，這些經驗能成為你將來面試時發揮的關鍵。

再者，因為各種原因，白領的薪水💷不等於高於藍領類職業。不妨在剛到埗階段多給自己選擇、多作不同的嘗試。

明天再講一下正式找醫院工的經歷。

#BNO
#英國
#英國移民
#英國揾工

您好！
我本身接開freelance但收入好唔穩定
想問下喺Edinburgh剩係返part time養唔養活到自己

當然首先要睇你番part time 番幾長工時。如果只是自己一個，一星期番約40個鐘，就算是最低工資(現時是£8.21)都足夠應付正常生活開支。

一星期40個鐘仲叫part time?

咁要睇你返幾錢嘅parttime, 如果只搵到最低工時嘅part-time , 咁應該要返40分鐘先夠生活費la...

資格審查係咩?

好貼留名

睇你做咩專業要求唔同。但大部分allied health professional 的要求都是HCPC registration。

邊行freelance?

多謝分享

想問而家疫後 預計下年來仲咁容易搵parttime嗎？同埋有其他香港人黎

宜家市面開始開返d 舖頭，之前lockdown 只有supermarket 有開

但始織當初我搵part-time 係旅遊旺季，疫情要幾時穩定同埋疫情後嘅經濟會點我諗未有人知 但我覺得英國嘅經營成本始終比香港低，倒閉潮應該無咁大影響，但當然part-time 係按當時需要請人，真係要睇下到時旅遊業能否復蘇先知零售業part-time 有幾難搵工

英國本來就是一個全世界都好多人去嘅地方，我唔覺得淨係多咗少少香港人會分薄好多工作機會，當然target 要搵識中文嘅工可能會多咗人爭，但搵工都係睇緣分ga jei

英國有好多藍領工無人做。因為本地人有時淨生仔攞福仲「揾得多」, 所以工就有嘅，問題是否願意做

咩叫腦抽風？

繼續分享多D有關health service profession related 嘅搵工資訊，有問題嘅巴絲可以隨時入嚟fb page PM 我呀

英國🇬🇧揾工記(中)

繼前篇所述展開了兩份part-time生涯後, 便邊做邊等資格申請批核。一等就三個半月(等待期間也不是完全順利)。當我都快望穿秋水, 由春天等到了秋天、由地獄又折返到人間, 都要忘記自己申請緊之際, 於是, 某天, 審批終於通過了😅.......

🧰醫療界的Locum

查了一下自已的名字確實例了在registry名單上後，當晚就立刻在揾工平台上面看看有什麼工種。

至於用什麼揾工平台我已然忘記。因衝動的我沒認清情況就接了一份工😅。

事緣是如此的：
本來我在NHS Scotland招職主頁上搜了一下, 當刻NHS並沒有直接招聘任何營養師職位。

於是我又在Google 隨意一搜, 發現在招職平台中有好幾份Locum (臨時工; 一般由中介公司代理HR的一切所有程序)營養師職位。但也只有一份工作是在蘇格蘭範圍內。

💔第一次失敗
按招職平台的要求, 我上載了resume, 申請該份在蘇格蘭🏴󠁧󠁢󠁳󠁣󠁴󠁿的Locum。隔天, 我收到了Locum中介的電話。她只劈頭問了我一個問題：有沒有PVG（當時不知是啥, 其實是蘇格蘭適用的犯罪記錄證明）。我當然告訴她沒有。她說她急需要人。所以, 我的第一個機會就如此泡湯了。

😳第二次面試
還沒等到我再接再厲找等二份工, 突然又有另一Locum中介打電話📲過來(應該是因為在平台找到我之前上載的resume)。他跟head hunter無異, 問了許多有關工作經驗背景、對工種(哪一個專科)薪酬工作地區和時間等的要求諸如此類的問題。因當時想到反正蘇格蘭都無空缺, 便沒有對地點提出要求。

再隔天, 中介就安排了一場電話面試。是兒科營養師。面試中問了可能六七個問題吧, 包括為何對此職位感興趣之類的基本題。另外幾條都是跟兒科相關的營養問題。然後掛線一個小時內，就收到中介公司電話📞回覆說面試成功了, 問我接不接受取錄。

因有之前蘇格蘭🏴󠁧󠁢󠁳󠁣󠁴󠁿職位申請不成功的打擊💔, 我對於工作地點為於林肯郡、距離我和SMX在愛丁堡的家十萬八千里這一點視若無睹, 就答應去做了!!😳

如此就正式展開了為期五個月的、每個週末花十小時來回車程🚞往返愛丁堡的英格蘭🏴󠁧󠁢󠁥󠁮󠁧󠁿NHS醫院🏥的工作體驗(星期日到四住在職員宿舍)。

😅第三四五場面試
沒有想過的是, 在我簽了約的第二天, 又另一家中介公司打過來, 重複了以上步驟。她也給我安排了另外一場電話面試, 我又抽風病發作, 參加了面試😅。整個過程與上述類近, 不過此回是在利物浦的醫院餐飲服務營養師。我對此不太感興趣, 加上已接了兒科的, 便回絕了這一份。

同一星期又有其他的電話面試機會。但這次是在北愛爾蘭和英格蘭南部的。總不能個個禮拜坐飛機✈️吧😅, 所以我都拒絕了面試。

有關長途火車優惠可參見舊post:

有一點還沒提及。這份兒科職務, 需要營養師在兩家同屬林肯郡的醫院中佔半數時間工作。兩家醫院🏥距離一小時車程。我寄宿在其中一家醫院的宿舍。就此, 我在慢長的又冷又黑的冬天中, 每星期花四小時坐穿梭巴士🚌往返遠離宿舍那醫院🏥; 八小時火車+兩小時火車站vs家/宿舍往返英格蘭🏴󠁧󠁢󠁥󠁮󠁧󠁿和蘇格蘭🏴󠁧󠁢󠁳󠁣󠁴󠁿🙈🙈.....一直到蘇格蘭NHS出現直接招聘+面試成功。

❗️總結（中）
長篇大論完也不過是我自己的回憶錄。想起來都覺得好黑同好凍。

重點很簡單。
1. 醫護Locum機會很多。只要你不是特定要住在某地, 或者可接受不是每晚回家, 又或你自己有車在工作距離上有彈性, 找到Locum工作的機會幾乎是肯定的。不必像我那麼心急接了一份Locum, 可等待條件合適的。應該也不用等太久。不同醫護專業的地理需求率不一樣；但都一樣是整體人手短缺。

2. 雖然只要是有家庭的的人都希望能在居住範圍附近得到工作，但因等NHS有空缺請人是個運氣活。有時一連會出現好幾個合適職位空缺、有時等上一年都沒有職位。如果家中狀況允許，不妨考慮一下先Locum一段時間累積經驗。

附上回憶中的醫院和宿舍照片

#BNO
#英國
#英國移民
#英國nhs
#英國揾工

即係發神經😂
註：多數台灣人用

劉明
好好嘅分享

想問妳HCPC註冊難唔難搞？
要IELTS 全7？
同埋點解一般要過到去先搞到？

可唔可以教下用
有無英國版連登? 都係用reddit ?

咁點識網友? icq後都唔知點搵外國net friend
新世代有咩app 架?

第一次聽， 幾有趣

都係用Reddit

識網友?上吓啲Discord chatroom吹水啦,依家個個都係咁識人
但絕對無以前MMO年代咁易識

廿五到三十歲: Twitter, printerest, tiktok

十五至二十左右: Ig, Snapchat, 仲有個partyroom

>35: Facebook Twitter

留名留名

post 埋下篇，大家有興趣請click 入fb 睇，會更新得快d。

有咩問題隨便問，盡答

英國🇬🇧揾工記(下)

(此篇主要有關NHS求職經歷)

進入日短夜長的冬天（講緊9點先開始天濛光, 3點就太陽落山, 4點全黑）的同時, 我也開始了在蘇格蘭🏴󠁧󠁢󠁳󠁣󠁴󠁿和英格蘭🏴󠁧󠁢󠁥󠁮󠁧󠁿之間每星期十小時穿梭的生涯。終於有一天(大概在我開始了林肯郡兒科Locum 工作後一個半月左右), NHS Scotland 的招聘網上出現了營養師空缺, 而且剛好同一時間有四份空缺(分別位於愛丁堡及鄰郡/城市)。

NHS Scotland Recruitment:

我立刻便都一一投報了。

NHS有自己標準的招聘表格供你填寫。說真的, 填一份耗時挺長, 還要依格式寫personal statement, 填完都頭昏腦脹了。然而好處是每個職位的申請表格都是一樣的。填過一份以後, 之後的就容易多了。

📝面試機會

挺幸運地, 我申請的每一個營養師空缺都有給予面試機會(但注意大部分情況下必須滿足每一項招聘廣告上列出的職位要求, 如年資, 不然得到面試的機會非常小。當然一試無妨，不過可以對此方面的成功率做好心理準備)。

我最後只參加了兩場面試; 原因是, 面試必然是星期一到五舉行。而且因為是「政府工」, 每個候選人都需要由同一個panel的人進行面試。所以NHS方面不可能配合你更改面試日期。

當時我在英格蘭🏴󠁧󠁢󠁥󠁮󠁧󠁿上班。當面試被安排在非星期一或星期五, 我便需要請假最少兩天到蘇格蘭🏴󠁧󠁢󠁳󠁣󠁴󠁿去參加面試, 而且來回交通費超過£200。考慮到這些因素, 我最後只去了兩個我感興趣的職位, 回絕了另外兩個機會。

🖋面試內容

兩場面試(以及我之後再參加過的所有NHS面試)都是一模一樣的模式、同類型的問題：
- 一共三個面試官
- 大概會問8-12個題目
- 約三分一是關於自身經驗和應徵者對應投職位的興趣和認知
- 另三分一是有關專業認知(比如有關處理病人私隱)的題目
- 餘下三分一則為專業知識性題目, 比如投報兒科則會問兒科營養相關的情景題
- 全部均是開放題，不會像香港HA一樣詢問有有關每個exchange的碳水化合物含幾克之類的只有一個正確答案的數據題

又挺幸運地, 兩份工作中有一份成功了。是在愛丁堡鄰郡的急症醫院(Acute hospital)的營養師。雖然是短期性質的, 但能夠不用再坐長途火車, 實在好感動！

⌛️無限等待

由得到offer開始過了三個月, 才能正式上班😅😅😅原因是他們無限的檢查：血液抗體測試、犯罪記錄、工作記錄檢查......由報投工作、面試到通過一切認證, 就算沒有半年也少有起碼四個月。給予offer時他們列出的正式開始工作時間是「通過所有檢查和認證後隨時開始」。在進行檢查的時候，該職位其實已人手空缺了起碼三個月。可想而知英國醫療的人手多麼短缺🤷🏻‍♀️

🖋NHS Bank Staff

在急症醫院工作了約七個月後，本來的合同也完結了。那會兒我又開始應投其他長期職位。期間在同一個NHS Health Board (類近香港的同一醫院聯網)的另一家醫院做Bank Dietitian。這是其中一種形式的part time。醫院部門和員工可以互相配合上班頻率和時間。雙方都不必對工時和工作期限作出承諾：
比如當時部門方面希望我能每星期在一家精神病醫院工作四天, 我只願意工作三天, 偶爾有事工作兩天。結果就這麼協定了。雙方在Bank的情形下不會感覺不愉快。Bank Staff特別是Bank護士在很多NHS Health Board 中都是非常流行的。對作為母親需照顧小孩的員工特別合適。

至於我只願意工作三天的原因, 是因為我在另一個🏴󠁧󠁢󠁳󠁣󠁴󠁿蘇格蘭NHS Health Board 找到一份短期Acute Dietitian Locum工作。再次抽風的的我想體驗一下不同醫院的文化和風氣, 便兩邊都part time起來了。期間參加了幾個NHS長期工面試。

這樣的時間只維持了兩個月, 最後得到了現在愛丁堡市內醫院的腎科職位。因為之前已進行過一切檢查, 所以這回流程快得多，offer後少於一個月就能上任(如前文提到, 由於從事Bank和短期Locum, 兩者都不需要一個月辭工通知)。

從10個月前開始, 便一直在同一位置工作到現在🌸
這麼一回顧，才發現自己在兩年多竟打了n份工😳......

❗️總結: 基於英國是個超級按章工作的國家, 加上NHS工作一定要等待時機, 在成功找到近家的NHS工作需要一定的時間、一定耐性。如你中意醫療範疇又已決定了非落腳於某個英國城市不可, 不妨先計劃好在合適的的工作機會到來前, 有什麼工種類型是能接受, 或能為你未來應徵長工時帶來裨益。

實在是很長氣😅

以後再整理一些有關NHS應徵準備的具體分享

#BNO
#英國
#英國移民
#英國揾工
#英國nhs

lm

好有心分享

LM 想係NHS做

想問英國london果邊多唔多請van仔司機送貨

巴打NHS想做咩

我住Edinburgh，唔清楚喎

為咗解答你嘅疑問，寫咗呢篇

英國🇬🇧NHS工作的認證資格

多有網友詢問在NHS擔任某某職位是否需要本地認可的資格。

一般而言, 如果該工種的NHS入職Banding(職級)屬Band 5或以上，十有八九都需要本地註冊及資格認可。(普通文職除外)

🖋HCPC

每個醫療專業的認可機構都不一樣，但最常見的是HCPC(Health and Care Professions Council)。下列的職業都能透過它取得認可:

Arts therapist
Chiropodist / podiatrist
Clinical scientist
Dietitian
Biomedical scientist
Occupational therapist
Orthoptist
Paramedic
Physiotherapist
Prosthetist/orthotist
Radiographer
Speech and language therapist
Operating department practitioner
Practitioner psychologist
Hearing aid dispenser

🖋申請準備事項

HCPC的網頁上有詳細說明非英國受訓人員的申請過程, 我就不細說了, 但有以下幾點可提前準備或起碼計劃準備

❗️申請NI(National Insurance Number)

在本地執業需要在申請時遞交NI號碼。我不敢肯定如若從海外投寄的申請是否同樣需要, 但起初我在本地投寄申請時未取得此號碼, 亦是被要求要先取得號碼才能繼續辦理。

申請NI需時視乎該段時期的政府辦公效率。我個人等了7星期。

❗️考雅思

總分需要達至少7分並每分項不低於6.5分(言語治療師則分別為8分和7.5分)。

如前文提過, 可以在英國本土考。因為在等待NI時成績也都出來了。英國大部分地區考是比香港便宜的。不過也不是差價很大這是了。

❗️Course Information Form

遞交申請表格時需要你原來的受訓機構填寫有關你受訓課程的具體內容明細。

比如我是在澳洲S大學就讀的營養師課程, 便需由S大學來填妥。

如果你覺得自己就讀的機構十問九唔應, 最好儘早聯繫。並且請一定要使用HCPC網頁上提供的表格; 填妥的表格必定要有符合它要求提供的受訓機構蓋章及聯系人資料。

❗️越多越好的相關學歷和工作經驗資料

因為最終決定你「夠不夠格」就看你提供的資料了。資料越多, 評審員就越容易找到他想要看到的學歷/ 經驗。

❗️認證(Certify)文件

所有遞交的資料, 如身分證明文件、成績表、畢業證書等的副本須由合資格人士簽署認證。

合資格人士:

一般如果你在英國境內認證文件, 總能找到便宜或不花費金錢的途徑。如果你在香港/ 國外辦理, 一般需找律師或領事館=💸💸

❗️只能郵寄遞交

如果你想未到達時已申請也未嘗不可。不過只能郵寄相關文件到來。

申請參閲:

🖋審批過程

遞交過去基本是以下階段：

1. HCPC檢查文件資料是否齊全
齊了—> 發電郵叫你繳交£495行政費
不齊—> 發電郵叫你補交

2. HCPC審批

重點是會有兩個評審委員人為地研究你是否夠格。所以最好給他們豐富的資料。

3. 如果一切順利通過, 60天內就會給你發信, 告訴你審批完成了！並提示你付該期會費(£180/兩年！)在興奮的同時再肉痛一下😁

（如需補充資料, 需時更久)

4. 付過錢後, 你的名字就能出現在名單上，可以揾工啦🎉

Register 名單:

看此篇閲讀更多英國資訊分享:

#英國移民
#英國nhs
#BNO
#英國揾工

詳細有關HCPC 認證嘅問題，有需要嘅巴絲請上fb 發問

正 謝回覆

感謝絲打，好有心

Hello
我係90後，有150-200萬cash
想問問你會建議點plan/invest?
有諗過讀master, 伴侶會一齊去

絲打好勁好有心

同巴打你差唔多CASE, 會同埋老婆去, 無細路
暫時覺得住起碼一年以上先諗買樓, 打算試下住唔同城市

個兼職步行導遊係邊度搵架？諗住到左英國就做呢樣or睇吓有冇博物館導遊。。。

加個tg?

NHS普通文職好唔好做..?
洗唔洗一定要BC先做得? 定係HK BNO VISA應該都可以APPLY?
最想搵返番英國政府長工 日日按章工作

可以考慮買樓啊!!

有打算結婚嗎?

NHS入面普通文職的話因為語文的原因可能未必夠本土人有競爭力(畢竟要出信之類的文件)。但如果是NHS support worker機會比較大

見到啲樓大概100-150萬，頭一年可能租屋，因為工作地方未必定到
都會結婚既😎但過多2-3年先

見到大家可能對NHS嘅非專業工種有興趣，寫咗呢篇

有問題請隨便上fb 問

英國🇬🇧NHS不需專業認證的工種

前文提過NHS Band 5或以上各醫療專業的資格需要。

其實除卻這些, NHS Band 3和Band 4也是不時招聘人手的熱門職位。

📌 Support Worker

Band 3 和 Band 4 一般包括稱為Support Worker (或assistant)的職位。例如營養部門會有Dietetics Support Worker, 護士也有Nursing Assistant; 總之幾乎你能列舉的醫療範疇都有support worker (醫生似乎沒有😅?因為大家都在support醫生了)。

📌競爭率

我自己沒有上述職位的求職經驗, 不能定論競爭情況。惟一能評價的是, 一般在城市中, 此些職位的同事經常轉手(=有新空缺)。因為許多時擔任此些職位的人, 做一年半載就會繼續該專業的進修(見下文)，不會長期停留同一職位。

📌入職要求

找了兩個招聘例子給大家參考，請參閱圖。

Band 3

一般Band 3 對該醫療範疇的要求沒有那麼高。簡單而言, 中學畢業就有機會被考慮(當然，在大城市還是有大學學歷能比較具競爭力; 而從前工作過的一個大鎮中的Dietetics Support Worker則是中學畢業程度。)。
如果有過相關工作經驗就更理想。

Band 4

一般要求稍高一點，包括就讀過相關課程及有過該範疇的工作經驗。

📌進修或短期課程有用嗎？

多有人詢問「在香港讀依個短期課程有無用？」。

首先, 這些職位要追求的都並不是認證的課程, 只是希望員工入職前對該範疇有具體的理解和一定的概念。

曾經我的👩‍🦳營養師經理在面試完Band 4職位後分享了覺得對面試生很impressed的答案。

👱🏻‍♀️面試生說:「我從來沒有在學業或進修上接觸過營養, 但我看到了這份工作後很感興趣, 便到BDA(The Association of UK Dietitians) 上看了好些資料和Diet Sheets。」（然後講了一些diet sheet上的內容）

結果部門也就聘請了她。

另一方面, NHS也挺是重視員工的在職發展的。短則有不同內部課程供support worker 完成。更有具規模的機制讓support worker有機會完成在職認證資格(這視乎工種和該Health Board對課程的支援度)。

課程例子:

National Progression Award

Scottish Vocational Qualifications

The Open University Pre-registration Program

有了大僱主NHS的支持, 不少人都會願意在職進修🤗（讓我下回也推廣一個我認為特別有意思的在職進修課程）。

📌📌📌

「在香港讀依個短期課程有無用？」
想是你心目中大概有了自己的答案。

🏴󠁧󠁢󠁳󠁣󠁴󠁿🏴󠁧󠁢󠁳󠁣󠁴󠁿🏴󠁧󠁢󠁳󠁣󠁴󠁿

看此篇閲讀更多英國資訊分享:

#英國
#英國移民
#BNO
#英國nhs
#英國揾工

咁參軍呢？吃香嗎？

支持

參人福利真係特別好!

巴打對自己體格有信心真係可以試下!

據聞非BC嘅參軍，待遇同直系親屬嘅待遇同BC無異